\begin{scriptsize}
\begin{longtable}{p{15cm}}
\toprule
\rowcolor[gray]{0.9}
{\textbf{\textsc{Fundamentos de Redes de Computadores}}} \\
\midrule
\textbf{Ementa} \\
I. Introdução às redes de computadores
 \\
II. Camada de Aplicação
 \\
III. Camada de Transporte
 \\
IV. Camadas de Rede e de Enlace
 \\
V. Redes Multimídia
 \\
VI. Segurança em Redes de Computadores
 \\
\textbf{Programa} \\
1. Introdução as redes de Computadores: Princípios Básicos; Histórico das redes de computadores; Meios de transmissão de dados; Modelo OSI e arquitetura TCP/IP.
 \\
2. Camada de Aplicação: Camada de Aplicação (HTTP, FTP, SMTP, DNS). 
 \\
3. Camada de Transporte: Camada de Transporte (TCP, UDP); Programação em rede usando sockets para protocolos confiáveis e não-confiáveis.
 \\
4. Camadas de Rede e de Enlace: Princípios de Endereçamento; Princípios de Roteamento; Princípios de Congestionamento; Princípios de Camada de Enlace e Física.
 \\
5. Redes Multimídia: Conceitos; Protocolos; Aplicações e QoS (qualidade de serviço).
 \\
6. Segurança em redes de Computadores: Conceituação; Princípios de Criptografia (simétrica e assimétrica); Ataques e contramedidas; Controle de Acesso e VPNs; Aspectos de segurança do Desenvolvimento de Software (protocolos (HTTPS, SSL/TLS), autenticação (certificados digitais), integridade (assinatura digital))
 \\
\textbf{Bibliografia Básica} \\
Kurose, J., Ross, K. Redes de Computadores e a Internet. Uma Abordagem Top-down, 3a. ed., 2006.        
 \\
Tanenbaum, A. S. Computer Networks. Prentice-Hall, 5a ed., 2011.
 \\
COMER, Douglas, Redes de Computadores e Internet: Abrange transmissao de dados, ligação inter-redes e web aplicações, Ed. Porto, 2007
 \\
\textbf{Bibliografia Complementar} \\
Tanembaum, A. S. Sistemas Operacionais: Projeto e Implementação, 2a ed., 1999.
 \\
(eBrary) Oliviero, Andrew, and Woodward, Bill. Cabling The Complete Guide to Copper and Fiber-Optic Networking (5th Edition). Somerset, NJ, USA: John Wiley \& Sons, Incorporated, 2014. ProQuest ebrary. Web. 28 May 2015.
 \\
(eBrary) Molina Robles, Franciso José. Redes locales. España: RA-MA Editorial, 2014. ProQuest ebrary. Web. 28 May 2015.
 \\
(eBrary) A, Jesin. Packet Tracer Network Simulator. Olton, Birmingham, GBR: Packt Publishing Ltd, 2014. ProQuest ebrary. Web. 28 May 2015.
 \\
(eBrary) Carceller Cheza, Román, Campos Saborido, Carlos, and García Marcos, Cristian Jorge. Servicios en red. España: Macmillan Iberia, S.A., 2013. ProQuest ebrary. Web. 28 May 2015.
 \\
\midrule
\textbf{Pré-Requisito:} 
Fundamentos de Sistemas Operacionais
 \\
\bottomrule
\end{longtable}
\end{scriptsize}

